\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}


\begin{document}
2.11 d)
\[
	a_1 = 1 \quad a_2 = 2 \quad a_n = 4a_{n-2} + (-2)^{n-1}
%%\implies
%%a_n = \frac{1}{2} \left( 8a_{n-2} - (-2)^n \right)
\]
Primero resolvemos la recurrencia homogenea $b_n = 4b_{n-2}$ (con $b_1 = 1$ y $b_2 = 2$):
\[
	x^2 = 4 \implies x = \pm 2
\]
Ahora buscamos una solucion particular para $a_n$, como $-2$ es solucion de la recurrencia homogenea (de grado 1),
probamos con $n(-2)^n$:
\[
	a_n = A2^{n} + B(-2)^n + Cn(-2)^n
\]
Para resolverlo, calculamos $a_3 = 8$:
\[
	\begin{cases}
		1 = 2A -2B -2C \\
		2 = 4A + 4B +8C \\
		8 = 8A - 8B -24C
	\end{cases}
	\implies
	\begin{cases}
		A = 5/8 \\
		B = 3/8 \\
		c = -1/4
	\end{cases}
	\implies
	a_n = \frac{5}{8}2^n + \frac{3}{8}(-2)^n -\frac{n}{4}(-2)^n
\]
\[
	a_n = 5 (2)^{n-3} - 3(-2)^{n-3} - n (-2)^{n-2}
	\iff
		a_n = 2^{n-3} \left( (-1)^{n}(3 - 2n) + 5 \right)
\]
\end{document}
