\documentclass[a4paper]{article}

\input{../LatexFME/preamble_es}

\begin{document}
%\[
%\begin{aligned}
%    \int \frac{cx+d}{x^2+ax+b} \dif x &= \int \frac{c}{2} \frac{2x+\frac{2d}{c}}{x^2+ax+b} \dif x \\
%    &= \frac{c}{2} \int \frac{2x+a-a+ \frac{2d}{c}}{x^2+ax+b} \dif x \\
%    &= \frac{c}{2} \int \frac{2x+a}{x^2+ax+b}\dif x + \frac{\frac{2d - ac}{c}}{x^2+ax+b}\dif x \\
%    &= \frac{c}{2} \left( \int \frac{2x+a}{x^2+ax+b}\dif x + \int \frac{\frac{2d - ac}{c}}{x^2+ax+b}\dif x \right)
%\end{aligned}\]
    %&= \frac{c}{2} \left( \ln \abs{x^2+ax+b} + \frac{2d - ac}{c} \int \frac{1}{x^2+ax+b} \right) \\
    %&= \frac{c}{2} \ln \abs{x^2+ax+b} + \frac{2d - ac}{2} \int \frac{1}{\left( x + \frac{a}{2} \right)^2 + \left( b - \frac{a^2}{4} \right)} \\
    %&= \frac{c}{2} \ln \abs{x^2+ax+b} + \frac{2d - ac}{2 \sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \arctan \left( \frac{x + \frac{a}{2}}{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \right)
%\end{aligned}\]

%Ahora, resolvemos
%\[
%    \int \frac{2x+a}{x^2+ax+b}
%\]
%Para ello, aplicamos el cambio de variable
%\begin{gather*}
%    u = x^2 + ax + b \qquad \dif x = \frac{1}{2x+a} \dif u \\
%    \int \frac{2x+a}{x^2+ax+b} \dif x = \int \frac{\left( 2x+a \right) \frac{1}{2x+a}}{u}  \dif u =
%    \int \frac{1}{u} \dif u  = \ln \abs{u} = \ln \abs{x^2+ax+b}
%\end{gather*}
%
%Ahora, resolvemos
%\[
%    \int \frac{\frac{2d-ac}{c}}{x^2+ax+b} \dif x = \frac{2d-ac}{c} \int \frac{1}{x^2+ax+b} \dif x 
%\]
%Para ello, completamos cuadrados
%\begin{gather*}
%    \int \frac{1}{x^2+ax+b} \dif x = \int \frac{1}{\left( x + \frac{a}{2} \right)^2 + \left( b - \frac{a^2}{4} \right)} \dif x =\\
%    \int \frac{\frac{1}{b - \frac{a^2}{4}}}{ \left( \frac{x + \frac{a}{2}}{ \sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \right)^2 + 1} \dif x
%\end{gather*}
%Ahora, aplicamos el cambio de variable
%\begin{gather*}
%    u = \frac{x + \frac{a}{2}}{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \qquad \dif x = \dif u \sqrt{b - \frac{a^2}{4}} \\
%    \int \frac{\frac{1}{b - \frac{a^2}{4}}}{ \left( \frac{x + \frac{a}{2}}{ \sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \right)^2 + 1} \dif x = 
%    \int \frac{\frac{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}}{b - \frac{a^2}{4}}}{u^2 + 1} \dif u = \frac{1}{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \int \frac{1}{u^2 + 1} \dif u = \\
%    \frac{1}{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \arctan \left( u \right) = \frac{1}{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \arctan \left( \frac{x + \frac{a}{2}}{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \right)
%\end{gather*}
%Y por Ãºltimo substituimos
%\[
%    \int \frac{\frac{2d-ac}{c}}{x^2+ax+b} \dif x = \frac{2d-ac}{c\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \arctan \left( \frac{x + \frac{a}{2}}{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \right)
%\]
%Ahora solo nos queda reemplazar ambas integrales
%\[
%\begin{aligned}
%    \int \frac{cx+d}{x^2+ax+b} \dif x &= \frac{c}{2} \left( \int \frac{2x+a}{x^2+ax+b} \dif x + \int \frac{\frac{2d-ac}{c}}{x^2+ax+b} \right) \\
%    &= \frac{c}{2} \ln \abs{x^2+ax+b}  + \frac{2d-ac}{2\sqrt{b-\frac{a^2}{4}}} \arctan \left( \frac{x + \frac{a}{2}}{\sqrt{b - \frac{a^2}{4}}} \right)
%\end{aligned}
%\]


Para resolver 
\[
	\int e^{-\sqrt{x}} \dif x
\]

Procedemos con un cambio de variable:

Tomamos $t = \sqrt{x}$ y $\dif x = 2 t \dif t$. Ahora, aplicamos el cambio de variable
\[
	\int 2t e^{-t} \dif t = 2 \int t e^{-t} \dif t
\]

Ahora resolvemos por partes:
\[
	\begin{aligned}
		u = t &\quad \dif v = e^{-t} \\
		\dif u = 1 &\quad v = -e^{-t}
	\end{aligned}
\]
Entonces
\[
	\int t e^{-t} \dif t = -te^{-t} - \int -e^{-t} \dif t = -te^{-t} - e^{-t}
\]

Y ahora desacemos el cambio de variable
\[
	\int e^{-\sqrt{x}} \dif x = -2\sqrt{x}e^{-\sqrt{x}} - 2e^{-\sqrt{x}}
\]
\end{document}
